\label{literature}
\begin{enumerate}
    \item Колмогоров А. Н. и др. Алгебра и начала анализа : учебное пособие для 10-го класса средней школы;
    \item Алгебра и начала анализа, 9 класс / под ред. А. Н. Колмогорова. — 1975 г.;
    \item Перельман Я. И. Живая геометрия теория и задачи. — 1930 г.;
    \item Извольский Н. А. Геометрия на плоскости (планиметрия);
    \item Беляева Э. С., Монахов В. М. Экстремальные задачи. — 1977 г.;
    \item Александров А. Д. и др. Геометрия пробный учебник для 9—10 классов средней школы. — 1983 г.;
    \item Гарднер М. Есть идея! — 1982 г.;
    \item Дорф П. Я. Наглядные пособия по математике и методика их применения в средней школе. — 1960 г.;
    \item Лиман М. М. Практические задачи по геометрии. — 1961 г.;
    \item Скопец З. А., Жаров В. А. Задачи и теоремы по геометрии (планиметрия). — 1962 г.;
    \item Клопский В. М. и др. Геометрия : учебное пособие для 9—10 классов / В. М. Клопский, З. А. Скопец, М. И. Ягодовский 1978 г.;
    \item Овчинкин В.А. Сборник задач по общему курсу физики. Часть 1. Механика. Термодинамика и молекулярная физика - 2005 г.;
    \item Овчинкин В.А., Раевский А.О., Ципенюк Ю.М. Сборник задач по общему курсу физики. Часть 3. Атомная и ядерная физика. Строение вещества 2009 г.;
    \item Козел С.М., Лейман В.Г., Локшин Г.Р., Овчинкин В.А., Прут Э.В. Сборник задач по общему курсу физики. Часть 2. Электричество и магнетизм. Оптика 2000 г.;
    \item Беклемишев Д.В. Курс аналитической геометрии и линейной алгебры 2005 г.;
    \item Генденштейн, Кирик, Гельфгат: 1001 задача по физике с ответами, указаниями, решениями 2001г.;
\end{enumerate}