Дидактический педагогический метод --- наиболее распространенный метод обучения, основанный на закономерностях 
усвоения знания и формирования убеждений. Такой подход задает системные практики организации учебно-познавательной деятельности учащихся,
определяет объем и содержание занятия. Ключевым инструментом такого подхода является 
количественная оценка успеваемости, выводимая на основании контрольных работ. Решение об оценке может выноситься как преподавателем,
так и автоматически, с использованием алгоритма. Оценка решает множество задач: 
 \begin{itemize}
    \item мотивирует обучающегося к познанию;
    \item определяет перспективные направления для дальнейшего обучения для родителей;
    \item позволяет сравнить различные подходы к изложению материала для педагога.
\end{itemize}

Известным представителем дидактического подхода является психолог и педагог Б. Блум.
В своей работе \cite{bloom1984} Блум изучает проблемы массового образования.
Согласно его исследованиям, обучающиеся по программам индивидуального образования имели результаты статистически лучше
посещающих общеобразовательные учреждения. Для разрешения проблемы автор, опираясь на анализ педагогической практики
своих ассистентов, выделяет наиболее успешные подходы (табл. \ref{bloom_table}).

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{||c |c| c ||}
        \hline
        Объект изменения &	Название практики &  Результат\\
        \hline
        Учитель & Курсы повышения специализации &	2.00 \\	
        Учитель	& Обеспечение	& 1.2	\\	 
        Ученик	& Пороговый балл прохождения курса & 1.00	\\	
        Учитель	& Предоставление частичного решения, подсказки	& 1.00	\\	
        Учитель, Ученик	& Вовлеченность в занятие & 1.00	\\	
        Ученик	& Задание строго время выполнения задания &	1.00	\\
        Ученик & Упор на навыки письма и чтения & 	1.00	\\
        Домашнее окружение & Обучение с родителями &	0.80 \\	
        Учитель	& Балловая оценка домашнего задания	&0.80	\\
        Учитель	& Поддержание духа класса &	0.60	\\
        Ученик	& Отбор учащихся &0.60	\\
        Домашнее окружение & Изменение домашней обстановки & 0.50 \\
        \hline	
    \end{tabular}
    \caption{Влияние образовательных практик согласно \cite{bloom1984}}
    \label{bloom_table}
\end{table}


Противопоставлением дидактическому методу обучения является проблемно-ориентированный подход.
Эмпирический подход акцентируется на активном участии обучающегося в исследовании и поиске знаний в виде решений проблем и практической деятельности.
Этот подход поддерживает самостоятельное мышление, исследовательские навыки и обучение через самостоятельное осмысление опыта.
Эмпирический подход часто ассоциируется с \textit{активными методами обучения}, описанными в работах Кругликова \cite{кругликов2006деловые}.
В таком подходе учащиеся самостоятельно формулируют и анализируют проблемы, разрабатывая стратегии исследования.
К методам обучения относится регулярное решение актуальных постановок, пришедших из индивидуальной практики, организация исследовательских проектов с
акцентом на командной работе.

